◆発表日  : 平成23年2月17日(木)
◆発表会場: 岡山大学工学部棟4号館 2階 11番講義室
◆発表題目: 周辺情報の関係性抽出による在席情報推定に関する研究
◆発表者  : 香西 英樹
◆発表概要:
　在席管理はタイムカードやスケジュール管理ソフトなど，様々な手法によっ
て実現されている．これらの手法は利用者本人からの直接的な情報のみに依存
している．また，単一の情報源から利用者の在席情報を取得する在席管理シス
テムは，精度とコストのバランスを取るのが難しいという問題がある．
　この問題に対して，電子メールの送信履歴や道路の渋滞情報などといった，
利用者の周囲の情報源を利用することにより推定精度を向上させる手法が存在
する．さらに，複数の周辺情報源から在席情報を取得することで，より精度の
高い在席情報を推定できることがわかっている．在席推定に利用する情報源は，
目的に合わせてコストと精度のバランスを考え選択することができるので，利
用者にとって有益である．しかし，どの周辺情報の関係性が強いかは直感的に
わかりづらい．さらに，周辺情報の抽出は人間の主観に左右され，人によって
関係性の強い周辺情報は異なる．このため，単に周辺情報を抽出しても有効に
活用できるとは言い難い．以上より，周辺情報を在席推定に利用するには，客
観的に周辺情報同士の関係性を抽出し，応用する必要がある．
　本論文では，複数情報源を用いた在席推定の問題点を指摘し，解決法として
周辺情報の関係性抽出に相互情報量を用いる手法を提案した．相互情報量は，
2 種類の確率変数の相互依存の尺度を表す．次に，関係性抽出システムを導入
した在席管理システムを設計，実装した．そして，関係性抽出システムを使用
するにあたって周辺情報の値の取り方や閾値による出力結果と正答率の関係性
の発見など，課題の検討を行った．最後に，関係性抽出システムを用いた在席
推定の実験を行い，関係性抽出システムの評価を行った．実験の結果から，関
係性抽出システムは信頼できる周辺情報を抽出できることがわかった．また，
関係性の強い周辺情報を抽出し，関係性の弱い周辺情報は無視できることがわ
かった．そして，主観により在席情報に無関係な周辺情報を使用しても，在席
推定への影響を排除できることがわかった．

◆質疑応答(敬称略)◆
Q1: 題目は「在席情報推定」となっているが，何故「在席推定」でないのか．
                                                                (谷口)
A1: 「在席推定」とすると，現在在席であるかどうかの2種類の情報しか扱わ
    ない印象がある．今回は2種類の在席情報しか扱っていないが，将来的に 
    は「会議室にいる」など複数の在席情報を扱えるようにする予定であるた
    め，「在席情報推定」にした．

Q2: 「在席情報推定」や「在席情報を推定する」という用語は論文中に出現し
    ない．代わりに「在席情報を扱う」や「在席推定」という用語が使われて
    いる．何故題目だけそのようにしているのか．                  (同上)
A2: 用語使用において混同していた．

C1: 「在席情報推定」という用語が論文中に出現しないのであれば，「在席推
    定」という題目の方が正しい．                                (同上)

Q3: 6章において，表とそれに対する考察の記述箇所が離れ過ぎている．何故
    こうなっているのか．                                        (同上)
A3: 出来る限り近くなるようにしたつもりである．

C2: 表とそれに対する考察は同じページに記述しないと読みにくい．  (同上)

Q4: 機械学習をする際，学習データ数と推定結果の関係性はどうなっているの
    か．                                                        (阿部)
A4: 論文には掲載していないが，「3日間」「7日間」「13日間」の3種類の学 
    習データ量に対し，ある1日の記録を対象に推定実験を行った．

Q5: 周辺情報「曜日」中の7種類の値は1週間中1回ずつしか出現しない．2週間
    の実験期間で推定が行えるのか．                              (同上)
A5: 実験前は推定できると考えていた．

Q6: 2回しか出現しないのに何故推定できると考えたのか．           (同上)
A6: 今回は「情報抽出は主観的である」という問題に対し，出現回数が少なく
    ても対応できるのではないかと考え実験した．

Q7: 周辺情報「曜日」について，何故2週間で推定できると考えたのか．
                                                                (同上)
A7: 今回は実験結果から，期間としては短かったと思う．

Q8: 期間が短いのであれば，実験をしなくても推定が十分に出来ないことは分
    かったのではないか．                                        (同上)
A8: 「平日」か「休日」で判断できると考えていた．

C3: 「平日」か「休日」で判断するのであれば値の区分は2種類にするべきで 
    あり，7種類にするべきではない．                             (同上)

◆反省と感想◆
(1) 発表自体は問題なく行えた．しかし，質疑応答において論文の表題と内容
    の相違や，表とそれに対する文章が離れ過ぎていると指摘された．論文作
    成時から注意する必要がある．
(2) ノートPCにスライドを移動した際，インデントや図のずれに気付かず，そ
    のまま発表してしまった．念入りに確認を行うべきであった．
(3) Q4の回答は中途半端に終わってしまった．A4の続きは，実験結果は「3日
    間」が3種類の中で推定結果が1番良く，「7日間」「13日間」は差がな
    かったとなる．
(4) 実験期間として2週間は短いと改めて感じた．残された課題として，長時 
    間に渡り在席情報を取得し，実験を行う必要がある．