◆発表日   : 2011年2月18日(金)
◆発表会場 : 岡山大学工学部4号館11番講義室
◆発表題目 : デスクトップブックマークにおける仕事状態の保存機能の改良
◆発表者   : 福田 大志
◆概要:
　仕事を行う上で計算機を利用する機会は多く，利用者は様々なアプリケーシ
ョン(AP)を使用する．利用者が使用するAPには，エディタ，表計算ソフト，お
よびWebブラウザなどがある．これらのAPが提供する履歴情報を用いて利用者
の仕事の中断・再開を支援するため，デスクトップブックマークが提案されて
いる．デスクトップブックマークは，仕事に関する情報と過去に参照したファ
イルの履歴情報とを関連付け，仕事状態として記録する．また，仕事を再開す
る際，仕事中に参照していたデータを一括して再参照する．しかし，デスクト
ップブックマークには，履歴情報の数に比例して仕事状態の保存に要する時間
が長くなる，起動中はWebブラウザの通信速度が極端に遅くなるという性能面
の問題が存在する．そこで，デスクトップブックマークの性能向上のため，こ
れらの問題を解決する．本論文では，それぞれの問題について原因を調査し，
対処した．仕事状態の保存の問題について，仕事状態の保存時に履歴情報を一
括して収集することが原因であることを示した．この問題の対処として，履歴
情報の収集をバックグラウンドで実行するように処理を変更した．通信速度の
問題について，情報収集用のプロキシサーバの仲介による通信速度の極端な低
下が，一部のWebブラウザでのみ発生することを示した．この問題の対処とし
て，プロキシサーバを変更した．また，それぞれの問題について，対処の前後
で比較評価した．仕事状態の保存処理に対しては，履歴情報の数に関係なく，
一定時間で処理を終えることを示した．また，プロキシサーバに対しては，測
定に使用した全ブラウザで20Mbps以上の通信速度を確認し，一部のWebブラウ
ザで発生する通信速度の極端な低下の解消と，全体的な通信速度の向上を示し
た．

◆質疑応答:(質問者(敬称略))
Q1: プロキシの変更前後で何が違うのか．                          (谷口)
A1: Rubyで記述されていたものを，C++で記述されたものに変更した．
Q2: 言語が変わったという事なのか．                              (同上)
A2: その通りである．

Q3: 仕事状態の保存処理の変更により処理時間が短くなったということだが，
    CPUの総使用量は増えているはずである．これについての考察はしていな
    いのか．                                                    (谷口)
A3: まだ考察はしていない．
Q4: 履歴情報の収集をバックグラウンドで行うことで，利用者の仕事に影響は
    ないのか．仕事を開始してから保存するまでの総処理量は，対処によりど
    の程度増えたのか．                                          (同上)
A4: 総処理量の評価は行っていない．

Q5: プロキシの変更により通信速度は速くなっているが，変更前に使用してい
    たプロキシサーバは一般的なものなのか．                      (阿部)
A5: 一般的なものではない．
Q6: なぜ一般的ではないものを使っていたのか．                    (同上)
A6: 分からない．
Q7: では変更後のプロキシサーバは一般的なものなのか．            (同上)
A7: 前のものと比べれば一般的であると思う．

Q8: 履歴情報とはどういう情報なのか．                            (渡邊)
A8: 過去にどのようなファイルを参照したか，どのWebページを閲覧したかと
    いう情報である．
Q9: 参照の度に履歴情報は1つ増えるのか．                         (同上)
A9: その通りである．

◆反省と感想:
(1) 発表時間を余らせてしまった．練習不足であった．
(2) 変更による総処理量の増加や利用者への影響については，今後考察したい
    と思う．
(3) 履歴情報がどのようなものかについての説明が発表時にできていなかった．
    そのため，仕事状態についても分かり難かったのではないかと思う．